  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
1 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
       
 
  
 
 
 
 
 
 
Maio/2017 
 
 
Publicado em 07 de junho de 2017. 
 
 
     
    
     Comissão responsável pela elaboração, impressão e distribuição (titulares): 
 Lisiane Bender da Silveira – Gabinete (presidente) 
   Liliane Gonçalves Borges – Proad  
 Fabiana de Oliveira Keller – Prodi 
 Fernando Loris Ortolan – Proen  
 Caroline Cataneo – Proex 
 Vanessa Schäfer Costa – Proppi 
 Viviane Campanhola Bortoluzzi – Consup  
 Silvia Schiedeck – Comunicação  
 Rafaela Padilha - DGP 
 
Portaria N° 750, de 02 de maio de 2017.            
 
 
 
Boletim de Serviço destinado à publicação dos atos administrativos da Reitoria  
do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul,  
de acordo com  Lei nº 4.965, de 5 de maio de 1966. Diário Oficial da  
República Federativa do Brasil, Brasília, v. 112, nº 157, 
 p. 4.971, de 10 de maio de 1966. Seção I, pt. 1. 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
2 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
 
Ministro da Educação José Mendonça Bezerra Filho 
 
Secretário de Educação Profissional e Tecnológica Eline Neves Braga Nascimento 
 
Reitor Osvaldo Casares Pinto 
 
Pró-reitora de Administração Tatiana Weber 
Pró-reitor de Desenvolvimento Institucional José Eli Santos dos Santos 
Pró-reitora de Ensino Clarice Monteiro Escott 
Pró-reitora de Extensão Viviane Silva Ramos 
Pró-reitor de Pesquisa, Pós-graduação e Inovação Eduardo Girotto 
 
Diretor-geral pro tempore do Campus Alvorada Fábio Azambuja Marçal 
Diretora-geral do Campus Bento Gonçalves Soeni Bellé 
Diretor-geral do Campus Canoas Mariano Nicolao 
Diretor-geral do Campus Caxias do Sul Juliano Cantarelli Toniolo 
Diretor-geral do Campus Erechim Eduardo Angonesi Predebon 
Diretor-geral pro tempore do Campus Farroupilha  Leandro Lumbieri 
Diretor-geral pro tempore do Campus Feliz Giovani Forgiarini Aiub 
Diretora-geral pro tempore do Campus Ibirubá Migacir Trindade Duarte Flôres 
Diretor-geral do Campus Osório Claudino Andrighetto 
Diretor-geral do Campus Porto Alegre Marcelo Augusto Rauh Schmitt 
Diretor-geral do Campus Restinga Gleison Samuel do Nascimento 
Diretor-geral Campus Rio Grande Alexandre Jesus da Silva Machado 
Diretor-geral pro tempore do Campus Rolante Jesus Rosemar Borges 
Diretor-geral do Campus Sertão Odair José Spenthof 
Diretor-geral pro tempore do Campus Vacaria Gilberto Luiz Putti 
Diretor-geral pro tempore do Campus Viamão Alexandre Martins Vidor 
Diretor-geral pro tempore do Campus Veranópolis Erik Schüler 
 
 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
3 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
O Boletim de Serviço do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do 
Sul é destinado a dar publicidade aos atos e procedimentos formais da instituição. 
 
 
Referências: 
 
Lei nº 4.965, de 5 de maio de 1966. 
 
Dispõe sobre a publicação dos atos relativos aos servidores públicos e dá outras providências. 
 
Instrução Normativa Nº 07 de 27 de abril de 2017. 
 
Normatiza o fluxo para edição e publicação do Boletim de Serviço e de Pessoal da reitoria e 
Boletim de Serviço dos campi e revoga a IN 12/2015. 
 
Portaria Nº 750, de 02 de maio de 2017. 
 
Estabelece a Comissão responsável pela edição e publicação do Boletim de Serviço no âmbito 
da reitoria do IFRS. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
O conteúdo dos textos normativos publicados neste boletim é de responsabildiade das 
respectivas áreas emissora dos documentos. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
4 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
SUMÁRIO 
 
 
 
1 GABINETE 5 
1.1 Portarias  5 
1.2 Ordem de Serviço  37 
2 CONCESSÕES DE DIÁRIAS E PASSAGENS 38 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
5 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
1 GABINETE 
 
1.1 PORTARIAS 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 713 - DESTITUIR a conselheira MÁRCIA FERNANDA DE MELLO MENDES, 
representante titular dos docentes do Campus Alvorada, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 714 - DESTITUIR a conselheira RENATA OHLSON HEINZELMANN, 
representante suplente dos docentes do Campus Alvorada, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 715 - DESTITUIR a conselheira ADEMILDE IRENE PETZOLD PRADO, 
representante titular dos técnico-administrativos do Campus Alvorada, do Conselho 
Superior do IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 716 - DESTITUIR o conselheiro ALAOR RIBEIRO DE SOUZA, representante 
suplente dos técnico-administrativos do Campus Alvorada, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 717 - DESTITUIR o conselheiro HERALDO MAKRAKIS, representante titular 
dos docentes do Campus Canoas, do Conselho Superior do IFRS, devido ao término 
de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 718 - DESTITUIR o conselheiro ADRIANO ARMANDO DO AMARANTE, 
representante suplente dos docentes do Campus Canoas, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 719 - DESTITUIR o conselheiro JEAN ESPERENÇA, representante titular 
dos técnico-administrativos do Campus Canoas, do Conselho Superior do IFRS, devido 
ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
6 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Nº 720 - DESTITUIR o conselheiro JEISON LEANDRO RÜCKERT, 
representante suplente dos técnico-administrativos do Campus Canoas, do Conselho 
Superior do IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 721 - DESTITUIR o conselheiro JOÃO PEDRO SCHWINGEL CARADA, 
representante titular dos discentes do Campus Canoas, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 722 - DESTITUIR o conselheiro HENRI LUIZ FUCHS, representante titular 
dos docentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior do IFRS, devido ao 
término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 723 - DESTITUIR o conselheiro CLAUDIONOR FERREIRA ARAÚJO, 
representante suplente dos docentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior 
do IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 724 - DESTITUIR o conselheiro MIGUEL AUGUSTO BEULK CARVALHO, 
representante titular dos discentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 725 - DESTITUIR a conselheira JOELCE LEONIRA DE MATOS PICCINI, 
representante suplente dos discentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior 
do IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 726 - DESTITUIR a conselheira ADRIANA REGINA CORRENT, 
representante titular dos docentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
7 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Nº 727 - DESTITUIR o conselheiro RODRIGO BELINASO GUIMARÃES, 
representante suplente dos docentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 728 - DESTITUIR a conselheira MELÂNIA CRISTINA BIASUS, representante 
titular dos técnico-administrativos do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 729 - DESTITUIR o conselheiro MARCELO LAUER MOTA, representante 
suplente dos técnico-administrativos do Campus Rolante, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 730 - DESTITUIR a conselheira ELIANA PEREIRA VITORIANO, 
representante titular dos discentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 731 - DESTITUIR a conselheira AMANDA SANTANA DE LIMA, representante 
suplente dos discentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, devido ao 
término de mandato, a partir da presente data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 732 - DESTITUIR a conselheira LIDIANE BORGES DIAS DE MORAES, 
representante titular dos docentes do Campus Vacaria, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 733 - DESTITUIR o conselheiro JOSÉ EDSON AZEVEDO DA SILVA, 
representante suplente dos docentes do Campus Vacaria, do Conselho Superior do 
IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 734 - DESTITUIR o conselheiro ÉLVIO ROSSETO, representante titular dos 
técnico-administrativos do Campus Vacaria, do Conselho Superior do IFRS, devido ao 
término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 735 - DESTITUIR o conselheiro ANDRÉ BERTELLI, representante suplente 
dos técnico-administrativos do Campus Vacaria, do Conselho Superior do IFRS, devido 
ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
8 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Nº 736 - DESTITUIR o conselheiro NEWTON CARLOS PILATI, representante 
titular dos discentes do Campus Vacaria, do Conselho Superior do IFRS, devido ao 
término de mandato, a partir da presente data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 737 - DESTITUIR o conselheiro DENÍRIO ITAMAR LOPES MARQUES, 
representante titular dos docentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 738 - DESTITUIR o conselheiro LUCAS CORADINI, representante suplente 
dos docentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, devido ao término 
de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 739 - DESTITUIR o conselheiro CARLOS ROBÉRIO GARAY CORREA, 
representante titular dos técnico-administrativos do Campus Viamão, do Conselho 
Superior do IFRS, devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 740 - DESTITUIR a conselheira ANELISE SCHUTZ, representante suplente 
dos técnico-administrativos do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, devido 
ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 741 - DESTITUIR o conselheiro VICENTE PADILHA ESTRELA DE AMORIM, 
representante titular dos discentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, 
devido ao término de mandato, a partir da presente data. 
 
Nº 742 – DESTITUIR a conselheira AMÁBILE CABRAL CEOLIN, representante 
suplente dos discentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, devido ao 
término de mandato, a partir da presente data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
9 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Nº 744 - DESIGNAR a discente MARIANE DE MACEDO MASCARELLO, 
representante titular dos discentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior do 
IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 745 - DESIGNAR o discente BRENDON LUCAS RIBEIRO PINTO, 
representante suplente dos discentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior 
do IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 746 - DESIGNAR o servidor CLAUDIONOR FERREIRA ARAÚJO, 
representante titular dos docentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior do 
IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 747 - DESIGNAR o servidor RAFAEL ALFONSO BRINKHUES, 
representante suplente dos docentes do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior 
do IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 748 - DESIGNAR o servidor SIMÃO MENDES DE MORAES, representante 
titular dos técnico-administrativos do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior do 
IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 749 – DESIGNAR o servidor CELSO ROMAN JÚNIOR, representante 
suplente dos técnico-administrativos do Campus Caxias do Sul, do Conselho Superior 
do IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 750, DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a portaria nº 785, de 02 de maio de 2016. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem a Comissão responsável pela elaboração e publicação do 
Boletim de Serviço da Reitoria do IFRS: 
 
- Lisiane Bender da Silveira – Matrícula SIAPE nº 2018238 – Gabinete (titular) 
- Maria Águeda Santos da Silva – Matrícula SIAPE nº 2009394 – Gabinete (suplente) 
- Fernando Loris Ortolan – Matrícula SIAPE nº 1897648 – Proen (titular) 
- Franciane Tusset – Matrícula SIAPE nº 2809800 – Proen (suplente) 
- Fabiana de Oliveira Keller – Matrícula SIAPE nº 2001168 – Prodi (titular) 
- Margarete de Quevedo – Matrícula SIAPE nº 1797058 – Prodi (suplente) 
- Caroline Cataneo – Matrícula SIAPE nº 3902878 – Proex (titular) 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
10 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
- Cláudio Mansoni – Matrícula SIAPE nº 2163192 – Proex (suplente) 
- Liliane Gonçalves Borges – Matrícula SIAPE nº 1102937 – Proad (titular) 
- Guilherme Garcia Teixeira – Matrícula SIAPE nº 2375887 – Proad (suplente) 
- Vanessa Schäfer Costa – Matrícula SIAPE nº 2045255 – Proppi (titular) 
- Rodrigo Bonadiman Zanatta – Matrícula SIAPE nº 2133969 – Proppi (suplente) 
- Rafaela Padilha – Matrícula SIAPE nº 2011123 – DGP (titular) 
- Wendell Ribeiro e Silva – Matrícula SIAPE nº 1635275 – DGP (suplente) 
- Silvia Schiedeck – Matrícula SIAPE nº 1760729 – Comunicação (titular) 
- Fabiana Carvalho Donida – Matrícula SIAPE nº 1678065 – Comunicação (suplente) 
- Viviane Campanhola Bortoluzzi – Matrícula SIAPE nº 1630209 – Consup (titular) 
- Margo Beatriz Nilsson Ballottin – Matrícula SIAPE nº 2011425 – Consup (suplente) 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 755, DE 02 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a portaria nº 652, de 29 de março de 2016. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem a Comissão Permanente de Boletim de Pessoal da Reitoria 
do IFRS: 
 
- Rafaela Padilha – Matrícula SIAPE nº 2011123 – DGP 
- Marc Emerim – Matrícula SIAPE nº 1987217 – DGP 
- Lysandra Ramos Tieppo – Matrícula SIAPE nº 2979692 – DGP 
- Marisol Becker Johann – Matrícula SIAPE nº 2027298 – DGP 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 757, DE 02 DE MAIO DE 2017. 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
11 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 Art. 1º AUTORIZAR o servidor MICHEL LIMA LEVIEN, Matrícula SIAPE nº 2349666, 
lotado na Reitoria do IFRS, portador da Carteira Nacional de Habilitação de registro nº 
03573062288, Categoria “B”, expedida pelo Departamento Nacional de Trânsito do Rio Grande 
do Sul, a conduzir veículos da Reitoria do IFRS, de acordo com o disposto no Art. 1º da Lei nº 
9.327/1996, abaixo mencionado. 
 
Art. 2º RESPONSABILIZAR o referido servidor por quaisquer infrações cometidas na 
condução dos veículos, bem como pela pontuação delas decorrentes. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Art.1º da lei 9.327/1996. Os servidores públicos federais, dos órgãos e entidades integrantes da Administração 
Pública Federal direta, autarquia e fundacional no interesse do serviço e no exercício de suas próprias atribuições, 
quando houver insuficiência de servidores ocupantes do cargo de Motorista Oficial, poderão dirigir veículos oficiais, 
de transporte individual de passageiros, desde que possuidores da carteira nacional de Habilitação e devidamente 
autorizados pelo dirigente máximo do órgão ou entidade a que pertençam. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 761, DE 03 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, e: 
 
- CONSIDERANDO os documentos constantes do processo nº 23371.000572.2016-41; 
 
- CONSIDERANDO que foram atendidas as disposições contidas na IN Nº 02/2015 para 
a flexibilização da jornada de trabalho dos técnicos administrativos do Campus Sertão - IFRS,  
 
RESOLVE: 
 
Art. 1º AUTORIZAR a jornada de trabalho flexibilizada nos seguintes setores do 
Campus Sertão: 
 
- Coordenadoria de Registros Acadêmicos; 
- Coordenadoria Geral de Ensino; 
- Diretoria de Ensino; 
- Coordenadoria de Gestão de Pessoas; 
- Coordenadoria de Infraestrutura e Manutenção Predial; 
- Departamento de Assistência ao Educando - Central; 
- Coordenadoria de Compras e Licitações; 
- Departamento de Administração Orçamentária e Financeira; 
- Biblioteca; 
- Contabilidade; 
- Coordenadoria de Tecnologia de Informação. 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
12 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Art. 2º DETERMINAR que os horários de funcionamento do campus e dos 
setores sejam afixados e disponibilizados no site para acompanhamento dos usuários 
dos serviços. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 763, DE 03 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem banca examinadora para o Processo Seletivo simplificado de 
contratação de Professor Formador para o Plano Nacional de Formação de 
Professores da Educação Básica – PARFOR – Campus Bento Gonçalves, 
conforme Edital IFRS nº 030/2017: 
 
- Juraciara Paganella Peixoto - Técnica em Assuntos Educacionais - SIAPE nº 
1602040; 
- Fernanda Zorzi – Professora EBTT - SIAPE nº 1213101; 
- Henri Luiz Fuchs - Professor EBTT - SIAPE nº 2053615. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 764, DE 03 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem banca examinadora para o Processo Seletivo simplificado de 
contratação de Professor Formador para o Plano Nacional de Formação de 
Professores da Educação Básica – PARFOR – Campus Porto Alegre, conforme 
Edital IFRS nº 031/2017: 
 
- Gabriela Fernanda Ce Luft – Professor EBTT – SIAPE nº 2737195; 
- Anderson Rodrigues Corrêa – Pedagogo – SIAPE nº 1850403; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
13 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
- Josiane Carolina Soares Ramos do Amaral – Professor EBTT – SIAPE nº 
1669385. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 770, DE 03 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º ESTABELECER, de acordo com o Art. 11 da Resolução do Conselho 
Superior nº 119, de 15 de dezembro de 2015, o quantitativo de 3 (três) bolsas no valor 
de R$ 7.000,00 (sete mil reais) cada, para o Programa Institucional de Mobilidade 
Estudantil Internacional (PIMEI) no ano de 2017.  
 
Parágrafo único. As bolsas a que se refere o caput são para mobilidade 
estudantil com aproveitamento parcial ou integral de estudos. 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 771, DE 03 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem a Comissão Responsável pela Análise e Parecer dos 
Apontamentos sobre a Organização Didática do IFRS, apresentados pelo Campus 
Sertão por meio do Protocolo SUAP nº 23371.000692.2016-49: 
 
- Rodrigo Ernesto Schröer – Professor EBTT – SIAPE nº 1805285; 
- Cristiane Silva da Silva – Professor EBTT – SIAPE nº 1336289; 
- Guilherme Brandt de Oliveira – Pedagogo – SIAPE nº 1822731; 
- Greicimara Vogt Ferrari – Pedagoga – SIAPE nº 1797102; 
- Sandra Rejane Zorzo Peringer – Professor EBTT – SIAPE nº 2037434; 
- Vitor Schlickmann – Professor EBTT – SIAPE nº 1885307. 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
14 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Art. 2º A Comissão terá 180 dias para conclusão dos trabalhos e apresentação 
ao Comitê de Ensino. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 778, DE 05 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 1712, de 17 de agosto de 2016; 
Art. 2º REVOGAR a Portaria nº 1889, de 12 de setembro de 2016; 
Art. 3º DESIGNAR os docentes abaixo relacionados indicados pelas respectivas 
Representações Locais da Comissão Permanente de Pessoal Docente (CPPD) Única 
do IFRS, em conformidade com a Lei 12.772/2012, para compor o Colegiado da 
Comissão Permanente de Pessoal Docente - CPPD do Instituto Federal de Educação 
Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul – IFRS: 
Membros titulares: 
Javier Garcia Lopez (Presidente) - Campus Rio Grande – SIAPE nº 1274777; 
Marcos Daniel Schmidt de Aguiar (Vice-presidente) - Campus Canoas - SIAPE 
nº 1808553; 
Júlio Cesar de Vargas Oliveira (secretário) - Campus Feliz - SIAPE nº 1805310; 
Alexsandro Cristóvão Bonatto – Campus Restinga - SIAPE nº 1827542; 
André Rosa Martins - Campus Porto Alegre - SIAPE nº 358491; 
Augusto Massashi Horiguti - Campus Farroupilha - SIAPE 1187224; 
Ana Dionéia Wouters - Campus Ibirubá - SIAPE nº 1984476; 
Andressa Caroline Schneider - Campus Osório - SIAPE 1848762; 
Ângelo Mozart Medeiros de Oliveira - Campus Bento Gonçalves - SIAPE nº 
1868063; 
Ernani Teixeira Liberali - Campus Avançado de Veranópolis - SIAPE nº 2924948; 
Giovani Farina - Campus Vacaria - SIAPE nº 2190430; 
Jorge de Lima Brasil - Campus Alvorada – SIAPE nº 1027711; 
João Candido Moraes Neves - Campus Caxias do Sul - SIAPE nº 1669191; 
Leila Almeida Castillo Iabel - Campus Sertão- SIAPE nº 1889474; 
Luiza Venzke Bortoli – Campus Viamão - SIAPE nº 2086389; 
Rodrigo Belinaso Guimarães - Campus Rolante - SIAPE nº 1609598; 
Silvana Saionara Gollo - Campus Erechim - SIAPE nº 1349348. 
Membros suplentes: 
Aline Grunewald Nichele - Campus Porto Alegre - SIAPE nº 1342871; 
André Noronha Furtado de Mendonça - Campus Alvorada - SIAPE nº 1686546; 
Carlos Eduardo Avelleda – Campus Farroupilha - SIAPE nº 2332243; 
Celso Antonio Dors - Campus Erechim - SIAPE 1286745; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
15 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Eduardo Meliga Pompermayer – Campus Canoas - SIAPE nº 1718277; 
Humberto Jorge de Moura Costa - Campus Avançado de Veranópolis- SIAPE 
1285374;  
Ivo Mai - Campus Ibirubá - SIAPE 1995140; 
Manuela Damiani Poletti da Silva – Campus Caxias do Sul - SIAPE nº 2207125; 
Walter Lucca - Campus Sertão - SIAPE 1281167. 
Art. 4º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 779, DE 05 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 1711, de 17 de agosto de 2016, considerando a 
solicitação da presidência da Comissão Permanente de Pessoal Docente (CPPD) de 
alteração de membros da CPPD nos seguintes campi: Caxias do Sul, Erechim, 
Farroupilha, Ibirubá, Osório, Restinga, Sertão e Viamão. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para constituírem a 
Comissão Permanente de Pessoal Docente (CPPD) dos campi do IFRS, conforme 
segue: 
 
Campus Alvorada 
Titulares: 
- Jorge de Lima Brasil (Presidente); 
- André Noronha Furtado de Mendonça (Secretário); 
- Renata Ohlson Heinzelmann Bosse; 
Suplentes: 
- Maria Cristina Viana Laguna; 
 
Campus Bento Gonçalves 
Titulares: 
- Ângelo Mozart Medeiros de Oliveira (Presidente); 
- Pedro Henrique de Morais Campetti (Secretário); 
- André Mezzomo; 
- Giseli Verginia Sonego; 
- Luciana Pereira Bernd; 
- Regina da Silva Borba; 
- Simone Bertazzo Rossato; 
Suplentes: 
- Alexandre Gomes Ribeiro; 
- Manuel Almeida Andrade Neto; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
16 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
  
Campus Canoas 
Titulares: 
- Eduardo Meliga Pompermayer (Presidente); 
- Omar Junior Garcia Silveira (Secretário); 
- Cláudio Enrique Fernandez Rodriguez; 
- Eliane Velasco Simões Luft; 
- Marcos Daniel Schmidt de Aguiar; 
Suplentes: 
- Ricardo Balbinot; 
 
Campus Caxias do Sul 
Titulares: 
- João Candido Moraes Neves (Presidente); 
- Manuela Damiani Poletti da Silva (Secretária); 
- Alexandra de Souza Fonseca; 
- Eliana Fernandes Borragini; 
- Jefferson Haag; 
Suplente: 
- Claudionor Ferreira Araujo; 
 
Campus Erechim 
Titulares: 
- Silvana Saionara Gollo (Presidente); 
- Angelita Freitas da Silva (Secretária); 
- Celso Antonio Dors; 
- Daniel Pires Nunes; 
- Julio Cesar dos Santos; 
Suplente: 
- Luiz Gustavo de Moura da Silva Barbosa; 
 
Campus Farroupilha 
Titulares: 
- Carlos Eduardo Avelleda (Presidente); 
- Rafael Corrêa; 
- Augusto Massashi Horiguti; 
- Ricardo Augusto Manfredini; 
Suplentes: 
- Fernando Hoefling dos Santos; 
- Matheus Antônio Correa Ribeiro; 
 
Campus Feliz 
Titulares: 
- Júlio Cesar de Vargas Oliveira (Presidente); 
- Marcelo Lima Calixto (Secretário); 
- Matheus Milani; 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
17 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Campus Ibirubá 
Titulares: 
- Raquel Lorensini Alberti (Presidente); 
- Ivo Mai (Secretário); 
- Ana Dionéia Wouters; 
- André Ricardo Dierings; 
- André Luis Demichei; 
 
Campus Osório 
Titulares: 
- Luciane Senna Ferreira (Presidente); 
- Andressa Caroline Schneider; 
- Milene Araujo Vitorino; 
 
Campus Porto Alegre 
Titulares: 
- Aline Grunewald Nichele (Presidente); 
- André Rosa Martins; 
- Andréia Modrzejewski Zucolotto; 
- César Augusto Hass Loureiro; 
- Júlio Xandro Heck; 
- Lúcio Olímpio de Carvalho Vieira; 
- Paulo Artur Konzen Xavier de Mello e Silva; 
Suplentes: 
- William Jerônimo Gontijo Silva; 
- Ricardo Athaide Mitidieri; 
 
Campus Restinga 
Titulares: 
- Alexsandro Cristóvão Bonatto (Presidente); 
- Rafael Pereira Esteves (Secretário); 
- Rodrigo Lange; 
Suplentes: 
- Elizandra Martinazzi; 
- Pedro Chaves da Rocha; 
 
Campus Rio Grande 
Titulares: 
- Javier Garcia Lopez (Presidente); 
- Rodnei Valentim Pereira Novo (Secretário); 
- Daniele Colembergue da Cunha Vanzin; 
- Débora de Oliveira Bastos; 
- Fabiane Biedrzycka da Silva Galarz; 
- Mariângela Andrade Martinatto; 
- Milton Freitas Cápua; 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
18 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Campus Rolante 
Titulares: 
- Rodrigo Belinaso Guimarães (Presidente); 
- Cláudia Dias Zettermann; 
- Leticia Martins de Martins; 
Suplente: 
- Jeferson Mateus Dariva; 
 
Campus Sertão 
Titulares: 
- Leila de Almeida Castillo Iabel (Presidente); 
- Walter Lucca (Secretário); 
- Loduvino Consalter Beltrame; 
- Odivan Zanella; 
- Roger Toscan Spagnolo; 
- Luis Francisco Corrêa Ribeiro; 
- Roberto Valmorbida de Aguiar; 
 
Campus Vacaria 
Titulares: 
- Tiago Boechel (Presidente); 
- Giovani Farina (Secretário); 
 
Campus Avançado de Veranópolis 
Titulares: 
- Ernâni Teixeira Liberali (Presidente); 
- Larissa Brandelli Bucco (Secretária); 
- Humberto Jorge de Moura Costa; 
 
Campus Viamão 
Titulares: 
- Luiza Venzke Bortoli (Presidente); 
- Francisco Leandro Barbosa (Secretário); 
- Cláudio Henrique Kray; 
Suplentes: 
- Sílvia Regina Grando. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
19 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 791, DE 08 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR o servidor JOSÉ ELI SANTOS DOS SANTOS, Pró-Reitor de 
Desenvolvimento Institucional, Matrícula SIAPE nº 409036, para responder pela 
Reitoria do IFRS nos dias 09 e 10 de maio de 2017, tendo em vista afastamento do 
titular e do substituto legal. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 840, DE 10 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR EM EXERCÍCIO DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E 
TECNOLOGIA DO RIO GRANDE DO SUL, no uso das atribuições que lhe são conferidas pela 
Portaria nº 791, de 08/05/2017, e: 
 
- CONSIDERANDO os documentos constantes no processo nº 23360.000303.2015-23; 
 
- CONSIDERANDO que foram atendidas as disposições contidas na IN nº 02/2015 para 
a flexibilização da jornada de trabalho dos técnicos administrativos do Instituto Federal do Rio 
Grande do Sul - IFRS, RESOLVE: 
 
Art. 1º AUTORIZAR a jornada de trabalho flexibilizada nos seguintes setores do 
Campus Bento Gonçalves: 
 
- Biblioteca; 
- Telefonia; 
- NAPNE e NEABI; 
- Comunicação; 
- Seção de Agroindústria; 
- Coordenadoria de Registros Escolares; 
- Coordenadoria de Compras e Licitações; 
- Departamento de Desenvolvimento Institucional; 
- Coordenadoria de Infraestrutura - Vigilância. 
 
Art. 2º DETERMINAR que os horários de funcionamento do campus e dos 
setores sejam afixados e disponibilizados no site para acompanhamento dos usuários 
dos serviços. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Jose Eli Santos dos Santos 
Reitor em Exercício do IFRS 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
20 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 860, DE 12 DE MAIO DE 2017 
 
 O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U. de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 976, de 22 de julho de 2015. 
 
 Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a coordenação 
da primeira, constituírem Comissão de Gerenciamento de Ações de Extensão 
(CGAE) da Reitoria do IFRS, com a finalidade gerenciar as ações de extensão, no 
âmbito de sua atuação e atribuições, em atendimento a Política Institucional de 
Extensão: 
 
 - Leila Schwarz, SIAPE 1869160, Reitoria - PROEX (titular); 
 - Caroline Cataneo, SIAPE 3902878, Reitoria - PROEX (suplente); 
 - Liliane Gonçalves Borges, SIAPE 1102937, Reitoria - PROAD (titular); 
 - Guilherme Garcia Teixeira, SIAPE 2375887, Reitoria - PROAD 
(suplente); 
 - Leonardo da Silva Cezarini, SIAPE 1797087, Reitoria - PRODI (titular); 
 - Fabiana de Oliveira Keller, SIAPE 2001168, Reitoria - PRODI (suplente); 
 - Karina Rossini, SIAPE 1870917, Reitoria - PROEN(titular); 
 - Nayara Pansera Balbinot, SIAPE 1153411, Reitoria - PROEN (suplente); 
 - David Matos Milhomens, SIAPE 1146914, Reitoria - PROPPI (titular); 
 - Lisiane Delai, SIAPE 3806088, Reitoria - PROPPI (suplente); 
 - Anderson Dall Agnol, SIAPE 2042061, Assessoria de Ações Inclusivas 
(titular); 
 -Bruna Poletto Salton, SIAPE 1995468, Assessoria de Ações Inclusivas 
(suplente). 
 
 Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 865, DE 15 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 1866, de 08 de setembro de 2016. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob coordenação do 
primeiro, constituir Grupo de Trabalho que responderá pela gestão e pelo 
acompanhamento das diretrizes contidas na Política de Comunicação, bem como 
por seus desdobramentos: 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
21 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
- Carine Simas da Silva - SIAPE nº 2037756 - Reitoria; 
- Cristine Stella Thomas - SIAPE nº 1817987 - Campus Porto Alegre; 
- Gabriela Silva Morel de Oliveira - SIAPE nº 1819203 - Campus Osório; 
- Joana Helena Paloschi - SIAPE nº 1838378 - Campus Feliz; 
- Paulo Josué Goulart da Silva - SIAPE nº 1334434 - Campus Caxias do Sul. 
 
Art. 3º O grupo de trabalho terá o prazo de 12 meses para concluir as atividades, 
prorrogável por mais 12 meses. 
 
Art. 4º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 869, DE 15 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, e tendo em vista o 
Regulamento para Promoção para Professor Titular do IFRS, aprovado pela Resolução 
CONSUP nº 097/2014, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR a banca abaixo relacionada para constituir Comissão 
Especial de Avaliação do servidor LUCIANO MANFROI (Processo nº 
23360.000280.2017-91),  
 
- Profa. Dra. Lidiane Borges Dias de Moraes - Presidente - Campus Vacaria 
(IFRS) - SIAPE nº 1296560; 
- Prof. Dr. Bento Alvani Dornelles de Lima – Membro Externo - Campus Alegrete 
(IFFar) - SIAPE nº 1163539.  
- Profa. Dra. Renata Fuchs – Membro Externo - Campus Campo Mourão 
(UTFPR) - SIAPE nº 2313572; 
- Prof. Dr. Paulo Vitor Dutra de Souza – Membro Externo - Faculdade de 
Agronomia (UFRGS) - SIAPE nº 1277060. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
22 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 873, DE 16 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR a servidora ADRIANA DA SILVA MACHADO, Nutricionista, 
SIAPE nº 1552261, como responsável técnica pelo processo de aquisição de 
gêneros alimentícios para os estudantes do Ensino Médio, no âmbito do Instituto 
Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul, em atendimento ao 
Programa Nacional de Alimentação Escolar  (PNAE). 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 874, DE 16 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 961, de 28 de dezembro de 2015. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados, sob a presidência do 
primeiro, para nova composição do Grupo de Trabalho Currículo Inclusivo do 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul – IFRS: 
 
- Andréa Poletto Sonza – Reitoria/PROEX - SIAPE nº 1102836; 
- Ana Paula Colares Flores Moraes – Reitoria/PROEN – SIAPE nº 2164307; 
- Anderson Dall Agnol – Reitoria/PROEX - SIAPE nº 2042061; 
- Andréia Teixeira Inocente – Napne Campus Ibirubá - SIAPE nº 1808305; 
- Graciele Rosa da Costa Soares – Napne Campus Farroupilha - SIAPE nº 
2150804; 
- Magali Inês Pessini – Napne Campus Caxias do Sul - SIAPE nº 1809690; 
- Maria Cristina Caminha de Castilhos França – Reitoria/PROEN - SIAPE nº 
1796654; 
- Maria Isabel Accorsi – Napne Campus Bento Gonçalves - SIAPE nº 2856202; 
- Sabrine Oliveira – Napne Campus Ibirubá - SIAPE nº 2169684. 
 
Art. 3º Este GT tem como objetivo discutir, acompanhar, orientar, assessorar a 
instituição nas temáticas relacionadas ao Currículo Inclusivo e produzir o documento 
orientador no que tange às estratégias de acesso ao currículo e aos elementos do 
currículo. 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
23 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Art. 4º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 875, DE 16 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 515, de 27 de março de 2017; 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados, a fim de, sob a 
coordenação da primeira, constituírem Comissão responsável pela elaboração da 
minuta da Instrução Normativa que regulará a seleção e a atuação de estudante 
voluntário em Projetos de Ensino: 
 
- Karina Rossini - SIAPE 1870917- Reitoria (PROEN); 
- Elaine Pires Salomão - SIAPE 1811469 - Campus Sertão  
- Adair Adams - SIAPE 1190493 - Campus Vacaria  
- Rubilar Simoes Júnior - SIAPE 1051802 - Campus Bento Gonçalves 
 
Art. 3º A comissão terá o prazo de 180 (cento e oitenta) dias para concluir os 
trabalhos. 
 
Art. 4º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 17 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 876 - DESIGNAR a discente AMÁBILE CABRAL CEOLIN, representante 
titular dos discentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, no período de 
maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 877 - DESIGNAR a discente TATIANA DA LUZ BRANDÃO, representante 
suplente dos discentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, no período 
de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
24 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Nº 878 - DESIGNAR a servidora MAÍRA BAÉ BALADÃO VIEIRA, representante 
titular dos docentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, no período de 
maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 879 - DESIGNAR o servidor LUCAS CORADINI, representante suplente dos 
docentes do Campus Viamão, do Conselho Superior do IFRS, no período de maio de 
2017 a abril de 2019. 
 
Nº 880 - DESIGNAR o servidor CARLOS ROBÉRIO GARAY CORREA, 
representante titular dos técnico-administrativos do Campus Viamão, do Conselho 
Superior do IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Nº 881 – DESIGNAR a servidora ANDRÉIA PEREIRA PEDROSO, 
representante suplente dos técnico-administrativos do Campus Viamão, do Conselho 
Superior do IFRS, no período de maio de 2017 a abril de 2019. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 882, DE 17 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 324, de 02 de março de 2017; 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para atuarem como fiscais 
do Contrato nº 009/2017, firmado entre o IFRS e a empresa J.C.C. Laboratórios de 
Análises Clínicas Ltda - ME. Objeto do contrato: Contratação de empresa 
especializada para a realização de exames médicos periódicos para os servidores 
ativos permanentes do IFRS: 
 
FISCAIS DA REITORIA 
 
- Fiscal administrativa titular e fiscal técnica substituta: 
Catucia Peres Alves Lerina, Técnica em Enfermagem, SIAPE 1647111; 
- Fiscal técnica titular e fiscal administrativa substituta: 
Caroline Leal Prates, Engenheira de Segurança do Trabalho, SIAPE 2191395; 
FISCAIS TÉCNICOS NOS CAMPI: 
Alvorada: 
Claudia Cristina Ludwig dos Santos, Assistente em Administração, SIAPE 
2156521; 
Bento Gonçalves: 
Claudia Lorenzon, Administradora, SIAPE 1672239; 
Canoas: 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
25 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Aline Martins Mesquita - Assistente em Administração – SIAPE 2293548 
Caxias do Sul: 
Fernanda Regina Bresciani – Técnica em Assuntos Educacionais - SIAPE 
2046572 
Erechim: 
Liana Paula Cavalett, Assistente em Administração, SIAPE 1819233; 
Farroupilha: 
Adriane Reginatto, Tecnóloga em Processos Gerenciais, SIAPE 1037462; 
Feliz: 
Marinez Silveira de Oliveira, Assistente em Administração, SIAPE 1809814; 
Ibirubá: 
Karina Doninelli, Auxiliar em Administração, SIAPE 2058058; 
Osório: 
André Bohm de Oliveira, Auxiliar em Administração, SIAPE 2054788; 
Porto Alegre: 
Eloisa Solyszko Gomes, Enfermeira, SIAPE 1535800; 
Restinga: 
Davi Jonatas da Silva - Assistente em Administração – SIAPE 2190885 
Rio Grande: 
Livia Ayter Santos, Assistente em Administração, SIAPE 1828626; 
Rolante: 
Cassandra Paz Azevedo - Assistente em Administração – SIAPE 1152939 
Sertão: 
Silvia Maria Polito Ascari - Assistente em Administração – SIAPE 1940736 
Vacaria:  
Andre Geremias Bertelli, Assistente em Administração, SIAPE 2216419; 
Veranópolis: 
Aline Valquiria Prestes, Assistente em Administração, SIAPE 2860868; 
Viamão: 
Kizzy Martins Borges, Assistente em Administração, SIAPE 2222219. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 884, DE 17 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U. de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para constituírem a 
Comissão para revisão do Regimento Interno da Reitoria do Instituto Federal de 
Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul: 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
26 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
- Greicimara Vogt Ferrari – SIAPE nº 1797102 - Representante da Reitoria 
(Titular); 
- Silvia Schiedeck – SIAPE nº 1760729 - Representante da Reitoria (suplente); 
- Leila Schwarz – SIAPE nº 1869160 - PROEX (Titular); 
- Claudio Mansoni – SIAPE nº 2163192 - PROEX (suplente); 
- Maria Cristina Caminha de Castilhos Franca – SIAPE nº 1796654 - PROEN 
(Titular); 
- Fernando Loris Ortolan – SIAPE nº 1897648 - PROEN (suplente); 
- Rodrigo Bonadiman Zanatta – SIAPE nº 2133969 - PROPPI (Titular); 
- Marcus Andre Kurtz Almanca – SIAPE nº 1806059 - PROPPI (suplente); 
- Anelise Foschiera – SIAPE nº 1982157 - PRODI (Titular); 
- Cristian Gusberti – SIAPE nº 2011656 - PRODI (suplente); 
- Marc Emerim – SIAPE nº 1987217 - DGP (Titular); 
- Michel Victor Gasperin Krindges – SIAPE nº 1669338 - DGP (suplente); 
- Nicolai Duarte Arrieta – SIAPE nº 1982594 - PROAD (Titular); 
- Alexandra Andreis – SIAPE nº 1818994 - PROAD (suplente). 
 
Art. 2º A Comissão finalizará os trabalhos até o dia 09 de junho de 2017. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 887, DE 18 DE MAIO DE 2017 
 
 O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U. de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 Art. 1º DESIGNAR os servidores e estudante abaixo relacionados para, sob a 
coordenação da primeira, constituírem Comissão Avaliadora do Concurso do 
Mascote dos Jogos do IFRS: 
 
 - Marlova Benedetti - SIAPE 1678808 - Reitoria (PROEX); 
 - Priscila Martins Vidor - SIAPE 2353914 - Reitoria (PROEX); 
 - Oberti do Amaral Ruschel - SIAPE 1735869 - Reitoria (PROEX); 
 - Josiane Roberta Krebs - SIAPE 1819738 - Campus São Borja (IFFar); 
 - Bruna Bonatto - SIAPE 03080120 - Campus Caxias do Sul. 
 
 Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
27 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 889, DE 18 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR o servidor abaixo relacionado para atuar como fiscal do Acordo de 
Parceria, firmado entre o Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande 
do Sul, a Empresa Brasilata Embalagens Metálicas e a Fundação de Apoio da Universidade 
Federal do Rio Grande do Sul. Objeto do Acordo de Parceria: execução do projeto 
“DESENVOLVIMENTO DE SOLUÇÕES DE EMBALAGENS”, processo nº 23364.000428.2016-
02. 
Fiscal: 
Douglas Alexandre Simon – Professor EBTT – SIAPE: 1870324 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 890, DE 18 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a coordenação 
do primeiro, constituírem Comitê Institucional, com a finalidade de homologar, avaliar 
e classificar as propostas submetidas ao EDITAL IFRS Nº 006/2017 - Seleção de 
Invenção ou Modelo de Utilidade para Busca de Anterioridades e Escrita de Relatório 
Descritivo para Encaminhamento de Pedido de Patente.  
 
- Rodrigo Bonadiman Zanatta – SIAPE 2133969 - Reitoria (PROPPI); 
- Andre Rosa Martins – SIAPE 358491- Campus Porto Alegre; 
- Flavia Santos Twardowski Pinto – SIAPE 1770270 - Campus Osório; 
- Lisiane Delai – SIAPE 3806088 - Reitoria (PROPPI); 
- Marcus André Kurtz Almança – SIAPE1806059 - Reitoria (PROPPI); 
- Monalise Marcante Meregalli – SIAPE 1868169 - Campus Erechim; 
- Vanessa Schafer Costa – SIAPE 2045255 - Reitoria (PROPPI). 
 
Art. 2º A presente portaria terá vigência até 31/06/2017. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
28 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 892, DE 18 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para atuarem como fiscais 
do Contrato nº 26/2017, firmado entre o IFRS - Reitoria e a Empresa Disktoner 
Copiadoras e Impressoras Eireli - EPP. Objeto do contrato: Contratação de empresa 
para a prestação de serviço de outsourcing de impressão: 
 
Fiscais Técnicos:  
- Edgar Jose Stello Junior - Analista de Tecnologia da Informação - SIAPE 
2650884; 
 
Fiscais Administrativos:  
- Marcio Cristiano dos Santos - Assistente em Administração - SIAPE 1676194; 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 895, DE 19 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 1164, de 09 de junho de 2016. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para constituir Comissão 
de Pregoeiros e Equipe de apoio da Reitoria IFRS: 
 
Pregoeiros: 
- Caroline Fornasier Sanches – Siape nº 2024236; 
- Clauderson Piazzetta - Siape 2345183; 
- Clisman Piazzetta – Siape nº 2172397; 
- Flavio Werle de Camargo – Siape nº 1730981; 
- Karine de Oliveira Fonseca – Siape nº 2054022; 
- Suélen Patrícia dos Santos – Siape nº 1994456. 
 
Equipe de apoio: 
- Caroline Fornasier Sanches – Siape nº 2024236; 
- Clauderson Piazzetta - Siape 2345183; 
- Clisman Piazzetta – Siape nº 2172397; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
29 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
- Flavio Werle de Camargo – Siape nº 1730981; 
- Karine de Oliveira Fonseca – Siape nº 2054022; 
- Suélen Patrícia dos Santos – Siape nº 1994456. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 910, DE 24 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 485, de 16 de março de 2017. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência da 
primeira, comporem a Comissão Mista CD/GTPAE de gestão do Orçamento da 
Assistência Estudantil com o objetivo de realizar a gestão orçamentária dos recursos 
da Assistência Estudantil, conforme proposta aprovada pelo Colégio de Dirigentes do 
IFRS: 
 
- Clarice Monteiro Escott – Siape nº 1796649 – Professora EBTT – Reitoria; 
- Andreia Pereira Pedroso – Siape nº 2141203 – Assistente Social - Campus 
Viamão; 
- Fabio Azambuja Marcal – Siape nº 1610193 – Professor EBTT – Campus 
Alvorada; 
- Jeison Leandro Ruckert– Siape nº 1866673 – Pedagogo – Campus Canoas; 
- Josiane Machado Godinho– Siape nº 2150236 – Pedagoga – Campus 
Restinga; 
- Leandro Lumbieri– Siape nº 1998429 – Professor EBTT – Campus Farroupilha; 
- Luiz Eduardo Nobre dos Santos – Siape nº 2102942 – Psicólogo – Campus Rio 
Grande; 
- Marcelo Augusto Rauh Schmitt, SIAPE nº 2245519 - Professor EBTT - Campus 
Porto Alegre; 
- Nayara Pansera Balbinot – Siape nº 1153411 – Assistente Social – Reitoria; 
- Rodrigo Ernesto Schroer – Siape nº 1805285 – Professor EBTT – Reitoria; 
- Tatiana Weber – Siape nº 1796213 – Professora EBTT – Reitoria. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
30 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 911, DE 24 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no DOU de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 Art. 1º Designar os servidores abaixo relacionados para, sob a coordenação do 
primeiro, constituírem Comissão Disciplinar do 4º Jogos do IFRS: 
 
- Getulio Jorge Stefanello Junior – SIAPE nº 1611511 – Reitoria;  
- Cintia Mussi Alvim Stocchero – SIAPE nº 1810596 – Campus Restinga; 
- Daiane Toigo Trentin – SIAPE nº 1823868 – Campus Caxias do Sul; 
- Leila Schwarz – SIAPE nº 1869160 – Reitoria; 
- Marlon Andre da Silva – SIAPE nº 1808491 – Campus Canoas. 
 
 Art. 2º - Esta portaria entra em vigor nesta data 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 917, DE 25 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 343, de 25 de fevereiro de 2016. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a coordenação 
do primeiro, constituírem Comissão de Ética no Uso de Animais (CEUA/IFRS): 
 
-Eliézer José Pegoraro – Área: Zootecnia - Campus Ibirubá – Titular; 
-Cláudia Dias Zettermann – Área: Produção Animal – Campus Rolante – Titular; 
-Giovani Farina – Área: Nutrição de Não Ruminantes – Campus Bento 
Gonçalves – Titular; 
-Heitor José Cervo – Área: Bovino de Corte - Campus Sertão – Titular; 
-Jorge Nunes Portela – Área: Zootecnia - Campus Sertão – Titular; 
-José Carlos Raya Nedel – Sociedade Protetora dos Animais – Suplente; 
-Juliana dos Santos – Área: Nutrição de Ruminantes e Produção Animal – 
Campus Sertão – Titular; 
-Marcelle Nogueira Toscani de Raya Nedel – Sociedade Protetora dos Animais – 
Titular; 
-Marleide Costa Canizares – Área: Zootecnia - Campus Bento Gonçalves – Titular; 
-Roberta Schmatz – Área: Bioquímica - Campus Bento Gonçalves – Titular; 
-Roberto Valmorbida de Aguiar – Área: Biologia Geral/Ecologia – Campus Sertão – 
Suplente; 
-Rosangela Poletto Cattani – Área: Etologia e bem-estar animal - Campus Sertão -
Titular; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
31 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
-Rosilene Rodrigues Kaizer Perin - Área: Bioquímica – Campus Sertão – Titular; 
-Tatiane de Fátima Brandão Oliveira- Área: Produção animal e Avicultura – Campus 
Vacaria – Titular; 
-Ana Paula de Souza Fortaleza Pardo - Área: Nutrição e Produção animal – Campus 
Vacaria – Titular. 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIAS DE 29 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Nº 939 – DESIGNAR o servidor RAFAEL HOFMEISTER DE AGUIAR, 
representante titular dos docentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, 
no período de junho de 2017 a maio de 2019. 
 
Nº 940 – DESIGNAR o servidor RODRIGO BELINASO GUIMARÃES, 
representante suplente dos docentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do 
IFRS, no período de junho de 2017 a maio de 2019. 
 
Nº 941 - DESIGNAR o servidor MARCELO LAUER MOTA, representante titular 
dos técnico-administrativos do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, no 
período de junho de 2017 a maio de 2019. 
 
Nº 942 - DESIGNAR o servidor FABIANO HOLDERBAUN, representante 
suplente dos técnico-administrativos do Campus Rolante, do Conselho Superior do 
IFRS, no período de junho de 2017 a maio de 2019. 
 
Nº 943 - DESIGNAR a discente SABRINA BARBIERI DAL CASTEL, 
representante titular dos discentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do IFRS, 
no período de junho de 2017 a maio de 2019. 
 
Nº 944 – DESIGNAR a discente ANGELA MARIA KLOPPENBURG, 
representante suplente dos discentes do Campus Rolante, do Conselho Superior do 
IFRS, no período de junho de 2017 a maio de 2019. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
32 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
PORTARIA Nº 945, DE 29 DE MAIO DE 2017 
 
 O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso das atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U. de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem Grupo de Trabalho para tratar do registro das ações de 
extensão no sistema informatizado utilizado pelo IFRS: 
 
 - Getulio Jorge Stefanello Júnior - SIAPE 1611511 - Reitoria (Proex); 
 - Celson Roberto Canto Silva - SIAPE 1435562 - Campus Porto Alegre; 
 - Dagmar Pedro Tamanho - SIAPE 1916911 - Campus Sertão; 
 - Daniel Clós Cesar - SIAPE 1725014 - Campus Bento Gonçalves. 
 
 Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 947, DE 29 DE MAIO DE 2017 
 
 O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 743, de 07 de abril de 2016. 
 
 Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a coordenação 
do primeiro, constituírem a Comissão Interna de Seleção e Avaliação/IFRS/Fapergs, 
com a finalidade de avaliar as propostas submetidas ao Edital IFRS nº 28/2017 - 
PROBIC/PROBITI/IFRS/Fapergs e acompanhar a execução dos projetos aprovados - 
avaliação de relatórios. 
  
- Claudia Dias Zettermann - Campus Rolante – SIAPE nº 1847817; 
- Adriana Regina Corrent - Campus Rolante – SIAPE nº 1577989; 
- Adair Adams -Campus Vacaria – SIAPE nº 1190493; 
- Adriano Andrejew Ferreira - Campus Viamão – SIAPE nº 1817131; 
- Alexandre Tadachi Morey - Campus Canoas – SIAPE nº 2383958; 
- Andressa Comiotto - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 2554176; 
- Carina Loureiro Andrade - Campus Canoas – SIAPE nº 1796044; 
- Cibele Schwanke - Campus Porto Alegre – SIAPE nº 1315938; 
- Cínthia Gabriely Zimmer - Campus Feliz – SIAPE nº 1934288; 
- Cristina Rörig Goulart - Campus Restinga – SIAPE nº 1998936 
- Daniel Martins Ayub  - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 1644995; 
- Edson Carpes Camargo - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 1799163; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
33 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
- Edson Francisquetti - Campus Farroupilha – SIAPE nº 1332290; 
- Flavia Santos Twardowski Pinto - Campus Osório – SIAPE nº 1770270; 
- Giselle Ribeiro de Souza - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 1329224; 
- Greice da Silva Lorenzzetti Andreis-Campus Caxias do Sul – SIAPE nº
 1650821; 
- Heloisa Bressan Gonçalves - Campus Osório – SIAPE nº 2134665; 
- Jaqueline Russczyk - Campus Canoas – SIAPE nº 1822776; 
- Jeonice Werle Techio - Campus Sertão – SIAPE nº 1668166; 
- Leonardo Souza da Rosa - Campus Erechim – SIAPE nº 1441809; 
- Leticia Schneider Ferreira - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 2581792; 
- Lisiane Celia Palma - Campus Canoas – SIAPE nº 1822612; 
- Lúcia de Moraes Batista - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 1378713; 
- Luciano Gomes Furlan - Campus Restinga – SIAPE nº 1536414; 
- Luiza Venzke Bortoli - Campus Viamão – SIAPE nº 2086389; 
- Mara Alice Sena Felippe - Campus Rio Grande – SIAPE nº 1157200; 
- Marcelo Vianna - Campus Osório – SIAPE nº 1926238; 
- Marcus André Kurtz Almança - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 1806059; 
- Marlova Elizabete Balke - Campus Erechim – SIAPE nº 2625616; 
- Melissa Dietrich da Rosa - Campus Farroupilha – SIAPE nº 1648753; 
- Miria Trentin Cargnin - Campus Bento Gonçalves – SIAPE nº 1360036; 
- Pablo Alberto Lanzoni - Campus Porto Alegre – SIAPE nº 1902630; 
- Rafael Cruz da Silva - Campus Osório – SIAPE nº 1869742; 
- Ramaís de Castro Silveira- Campus Viamão – SIAPE nº 1835259; 
- Raquel Breitenbach - Campus Sertão – SIAPE nº 1805938; 
- Roberta Guimarães Martins - Campus Caxias do Sul – SIAPE nº 3014014; 
- Rosangela Poletto Cattani -Campus Sertão – SIAPE nº 1995828; 
- Sara Hartke - Campus Rolante – SIAPE nº 2350701; 
- Silvana Saionara Gollo - Campus Erechim – SIAPE nº 1349348; 
- Valeria Borszcz - Campus Erechim – SIAPE nº 1737645; 
- Vicente Zatti - Campus Canoas – SIAPE nº 1576833. 
 
 Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 948, DE 29 DE MAIO DE 2017 
 
 O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
 Art. 1º REVOGAR a Portaria nº 744, de 07 de abril de 2016. 
 
 Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a coordenação 
da primeira, constituírem o Comitê Institucional / IFRS / CNPq, com a finalidade de 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
34 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
avaliar as propostas submetidas ao Edital IFRS nº 29/2017 - PIBIC/PIBIC - Af/PIBIC-
EM/PIBITI/IFRS/CNPq e acompanhar a execução dos projetos aprovados - avaliação 
de relatórios). 
 
- Claudia Dias Zettermann - Campus Rolante - SIAPE nº 1847817 
- Adriana Regina Corrent - Campus Rolante - SIAPE nº 1577989 
- Adair Adams - Campus Vacaria - SIAPE nº 1190493 
- Adriano Andrejew Ferreira  - Campus Viamão - SIAPE nº 1817131 
- Alexandre Tadachi Morey - Campus Canoas - SIAPE nº 2383958 
- Andressa Comiotto - Campus Bento Gonçalves - SIAPE nº 2554176 
- Carina Loureiro Andrade  - Campus Canoas - SIAPE nº 1796044 
- Cibele Schwanke  - Campus Porto Alegre - SIAPE nº 1315938 
- Cínthia Gabriely Zimmer  - Campus Feliz - SIAPE nº 1934288 
- Cristina Rörig Goulart - Campus Restinga - SIAPE nº 1998936 
- Daniel Martins Ayub -Campus Bento Gonçalves) – SIAPE nº
 1644995 
- Edson Carpes Camargo -Campus Bento Gonçalves-SIAPE nº 1799163 
- Edson Francisquetti -Campus Farroupilha-SIAPE nº 1332290 
- Flavia Santos Twardowski Pinto -Campus Osório-SIAPE nº 1770270 
- Giselle Ribeiro de Souza  -Campus Bento Gonçalves-SIAPE nº 1329224 
- Greice da Silva Lorenzzetti Andreis -Campus Caxias do Sul-SIAPE nº
 1650821 
- Heloisa Bressan Gonçalves  -Campus Osório-SIAPE nº 2134665 
- Jaqueline Russczyk -Campus Canoas-SIAPE nº 1822776 
- Jeonice Werle Techio -Campus Sertão-SIAPE nº 1668166 
- Leonardo Souza da Rosa -Campus Erechim-SIAPE nº 1441809 
- Leticia Schneider Ferreira -Campus Bento Gonçalves-SIAPE nº 2581792 
- Lisiane Celia Palma -Campus Canoas-SIAPE nº 1822612 
- Lúcia de Moraes Batista -Campus Bento Gonçalves-SIAPE nº 1378713 
- Luciano Gomes Furlan -Campus Restinga-SIAPE nº 1536414 
- Luiza Venzke Bortoli -Campus Viamão-SIAPE nº 2086389 
- Mara Alice Sena Felippe -Campus Rio Grande)  – SIAPE nº 1157200 
- Marcelo Vianna -Campus Osório-SIAPE nº 1926238 
- Marcus André Kurtz Almança -Campus Bento Gonçalves)  – SIAPE nº 1806059 
- Marlova Elizabete Balke  -Campus Erechim-SIAPE nº 2625616 
- Melissa Dietrich da Rosa -Campus Farroupilha -SIAPE nº 1648753 
- Miria Trentin Cargnin -Campus Bento Gonçalves) – SIAPE nº 1360036 
- Pablo Alberto Lanzoni  -Campus Porto Alegre-SIAPE nº 1902630 
- Rafael Cruz da Silva - Campus Osório - SIAPE nº 1869742 
- Ramaís de Castro Silveira - Campus Viamão - SIAPE nº 1835259 
- Raquel Breitenbach -Campus Sertão - SIAPE nº1805938 
- Roberta Guimarães Martins -Campus Caxias do Sul - SIAPE nº 3014014 
- Rosangela Poletto Cattani -Campus Sertão - SIAPE nº1995828 
- Sara Hartke -Campus Rolante - SIAPE nº 2350701 
- Silvana Saionara Gollo -Campus Erechim) – SIAPE nº 1349348 
- Valeria Borszcz -Campus Erechim  – SIAPE nº 1737645 
- Vicente Zatti - Campus Canoas - SIAPE nº 1576833 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
35 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
 
 Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 952, DE 30 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para constituir Comissão 
de Gerenciamento de Dados Abertos do IFRS: 
 
- Danner Souza Terra – Matrícula SIAPE nº 2711765; 
- Silvia Schiedeck – Matrícula SIAPE nº 1760729; 
- Claudineli Carin Seiffert – Matrícula SIAPE nº 2177970; 
- Anelise Foschiera – Matrícula SIAPE nº 1982157; 
- Amilton de Moura Figueiredo – Matrícula SIAPE nº 1495949. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 957, DE 30 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º REVOGAR a portaria nº 706, de 27 de abril de 2017. 
 
Art. 2º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência da 
primeira, constituírem o Comitê de Ética em Pesquisa Envolvendo Seres Humanos 
(CEP/IFRS): 
 
- Bianca Smith Pilla - SIAPE nº 1358089 - Campus Porto Alegre; 
- Andé Matias Evaldt de Barros - SIAPE nº 2052570 – Campus Alvorada; 
- Andreia Modrzejewski Zucolotto - SIAPE 1333478 - Campus Porto Alegre; 
- Cláudio Henrique Kray - SIAPE 1518167 - Campus Viamão; 
- Claúdio Enrique Fernandez Rodriguez – SIAPE 1327467 – Campus Canoas; 
- Eliana Cardia de Pinho - SIAPE 104717 - Campus Rio Grande; 
- Fernanda Arboite de Oliveira - SIAPE 1827130 - Campus Osório; 
- Gisele Paim Costa - SIAPE 1737316 - Campus Restinga; 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
36 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
- Karin Tallini - SIAPE 1280092 - Campus Porto Alegre; 
- Marcelo Mallet Siqueira Campos – SIAPE 1770399 - Campus Osório; 
- Marcelo Vianna – SIAPE 1926238 - Campus Osório; 
- Márcia Hafele Islabão Franco - SIAPE nº 1612471 - Campus Porto Alegre; 
- Vicente Zatti - SIAPE nº 1576833 – Campus Canoas;  
- Secretária: Grasiele Borgmann - SIAPE nº 2000169 - Reitoria (Proppi); 
- Representante externo: Rafael Medeiros Vieira (Secretaria Municipal de 
Saúde – Prefeitura de Bento Gonçalves). 
 
Art. 3º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
PORTARIA Nº 959, DE 31 DE MAIO DE 2017 
 
O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO 
RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe são conferidas pelo Decreto 
Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U.  de 16/02/2016, RESOLVE: 
 
Art. 1º DESIGNAR os servidores abaixo relacionados para, sob a presidência do 
primeiro, constituírem Banca de Seleção do Processo de Seleção de Coordenador de 
Área para o Subprojeto PIBID/MATEMÁTICA/IFRS-Bento Gonçalves, conforme Edital 
IFRS nº 035/2017: 
 
-  Rodrigo Ernesto Schröer – Professor EBTT - SIAPE nº 1805285 - Reitoria 
(Proen); 
- Andreia Modrzejewski Zucolotto – Professor EBTT - SIAPE nº 1333478 - 
Campus Porto Alegre; 
- Sandra Denise Stroschein – Professor EBTT - SIAPE nº 2894505 – Campus 
Bento Gonçalves. 
 
Art. 2º Esta portaria entra em vigor nesta data. 
 
OSVALDO CASARES PINTO 
Reitor do IFRS 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
37 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
1.2 ORDEM DE SERVIÇO 
 
 
ORDEM DE SERVIÇO Nº 02, DE 24 DE MAIO DE 2017. 
 
 O REITOR DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E 
TECNOLOGIA DO RIO GRANDE DO SUL, no uso de suas atribuições legais que lhe 
são conferidas pelo Decreto Presidencial de 15/02/2016, publicado no D.O.U. de 
16/02/2016, DETERMINA que: 
 
- Os Ordenadores de Despesas das Unidades Gestoras vinculadas ao IFRS 
providenciem a análise dos empenhos inscritos em restos a pagar não processados; 
 
- Para cada empenho deve ser indicado o prazo para liquidação ou cancelamento, ou 
a justificativa para a manutenção do saldo; 
 
- As análises devem ser encaminhadas, via memorando, à Pró-reitoria de 
Administração até o dia 24 de junho de 2017. 
 
Osvaldo Casares Pinto 
Reitor do IFRS 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
38 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
2 CONCESSÃO DE DIÁRIAS E PASSAGENS 
 
 
Gabinete 
 
PCDP 000636/17 
Nome do Proposto: ARTUR JOSE BELTRAMI 
Cargo ou Função: SERVENTE DE OBRAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (18/04/2017) Porto Alegre (18/04/2017) 
Porto Alegre (18/04/2017) Bento Gonçalves (18/04/2017) 
Descrição Motivo: Buscar servidores, membros do Conselho Superior, para participar de 
reunião do Consup que se realizará no Campus Bento. 
Valor das Diárias: 85.38 
 
PCDP 000696/17 
Nome do Proposto: ARTUR JOSE BELTRAMI 
Cargo ou Função: SERVENTE DE OBRAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (26/04/2017) Porto Alegre (26/04/2017) 
Porto Alegre (26/04/2017) Bento Gonçalves (26/04/2017) 
Descrição Motivo: Conduzir o Reitor, Osvaldo casares Pinto e a Pró-reitora de Ensino, Clarice 
Escott a Porto Alegre, onde participarão de reunião com o GHC. 
Valor das Diárias: 85.38 
 
PCDP 000885/17 
Nome do Proposto: OSVALDO CASARES PINTO 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (02/06/2017) Alvorada (02/06/2017) 
Alvorada (02/06/2017) Bento Gonçalves (02/06/2017) 
Descrição Motivo: Participação do Seminário de Ambientação dos Servidores 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000971/17 
Nome do Proposto: OSVALDO CASARES PINTO 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (01/06/2017) Vacaria (01/06/2017) 
Vacaria (01/06/2017) Bento Gonçalves (01/06/2017) 
Descrição Motivo: Assinatura da Localização de Parcela de Imóvel Rural, no Tabelionato de 
Notas em Vacaria. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
 
Pró-Reitoria de Administração 
 
PCDP 000716/17 
Nome do Proposto: ADRIANA MACHADO MAESTRI CARVALHO 
Cargo ou Função: NUTRICIONISTA-HABILITACAO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
39 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Bento Gonçalves (11/05/2017) Viamão (11/05/2017) 
Viamão (11/05/2017) Bento Gonçalves (11/05/2017) 
Descrição Motivo: Participação em evento organizado pelo Núcleo de agroecologia do Campus 
Viamão sobre compras da agricultura familiar. 
Valor das Diárias: 67.68 
 
PCDP 000798/17 
Nome do Proposto: RODRIGO DO CANTO CARDOSO 
Cargo ou Função: AGENTE ADMINISTRATIVO 
Motivo da Viagem: Nacional - Treinamento 
Porto Alegre (04/06/2017) Bento Gonçalves (08/06/2017) 
Bento Gonçalves (08/06/2017) Porto Alegre (08/06/2017) 
Descrição Motivo: Atuar como instrutor do curso Gestão e Fiscalização de Contratos a ser 
ministrado através da ESAF no Campus Bento Gonçalves do IFRS em Bento Gonçalves. 
Capacitação aprovada no processo n. 23419.000463.2017-11 
Valor das Diárias: 678.38 
 
PCDP 000811/17 
Nome do Proposto: SALMA GLACI DOS SANTOS 
Motivo da Viagem: Nacional - Treinamento 
Porto Alegre (28/05/2017) Bento Gonçalves (31/05/2017) 
Bento Gonçalves (31/05/2017) Porto Alegre (31/05/2017) 
Descrição Motivo: Atuar como auxiliar de sala no curso Gestão e Fiscalização de Contratos e 
Serviços de Engenharia a ser ministrado através da ESAF na Reitoria do IFRS. Capacitação 
aprovada no processo n. 23419.000463.2017-11. 
Valor das Diárias: 654.15 
 
PCDP 000817/17 
Nome do Proposto: PAULO ROBERTO CHAVES 
Motivo da Viagem: Nacional - Treinamento 
Porto Alegre (04/06/2017) Bento Gonçalves (08/06/2017) 
Bento Gonçalves (08/06/2017) Porto Alegre (08/06/2017) 
Descrição Motivo: Atuar como auxiliar de sala no curso Gestão e Fiscalização de Contratos a 
ser ministrado através da Esaf no Campus Bento Gonçalves do IFRS, em Bento Gonçalves. 
Capacitação aprovada no processo n. 23419.000463.2017-11. 
Valor das Diárias: 796.50 
 
PCDP 000985/17 
Nome do Proposto: ADRIANA DA SILVA MACHADO 
Cargo ou Função: NUTRICIONISTA-HABILITACAO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (29/05/2017) Porto Alegre (29/05/2017) 
Porto Alegre (29/05/2017) Bento Gonçalves (29/05/2017) 
Descrição Motivo: Evento organicos assembleia legislativa 
Valor das Diárias: 0.00 
 
 
Pró-Reitoria de Desenvolvimento Institucional 
 
PCDP 000694/17 
Nome do Proposto: ARTUR JOSE BELTRAMI 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
40 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Cargo ou Função: SERVENTE DE OBRAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (24/04/2017) Canoas (24/04/2017) 
Canoas (24/04/2017) Bento Gonçalves (24/04/2017) 
Descrição Motivo: Conduzir engenheiros da DPO ao campus Canoas para acompanhamento 
de obras do mesmo. 
Valor das Diárias: 67.68 
 
PCDP 000774/17 
Nome do Proposto: LUIZ GASPAR FENSTERSEIFER 
Cargo ou Função: ASSISTENTE DE ALUNO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (08/05/2017) Porto Alegre (08/05/2017) 
Porto Alegre (08/05/2017) Ibirubá (09/05/2017) 
Ibirubá (09/05/2017) Bento Gonçalves (09/05/2017) 
Descrição Motivo: Tratar de assunto dos projetos na FAURGS, reunião com equipe da prova 
filmada em libras do processo seletivo, revisão final de questões do processo seletivo. (Porto 
Alegre). Revisão final de questões processo Seletivo ( Ibirubá e Sertão) 
Valor das Diárias: 275.61 
 
PCDP 000774/17-1C 
Nome do Proposto: LUIZ GASPAR FENSTERSEIFER 
Cargo ou Função: ASSISTENTE DE ALUNO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (08/05/2017) Porto Alegre (08/05/2017) 
Porto Alegre (08/05/2017) Bento Gonçalves (09/05/2017) 
Bento Gonçalves (09/05/2017) Ibirubá (09/05/2017) 
Ibirubá (09/05/2017) Bento Gonçalves (09/05/2017) 
Descrição Motivo: Tratar de assunto dos projetos na FAURGS, reunião com equipe da prova 
filmada em libras do processo seletivo, revisão final de questões do processo seletivo. (Porto 
Alegre). Revisão final de questões processo Seletivo ( Ibirubá e Sertão) 
Valor das Diárias: 191.01 
 
PCDP 000831/17 
Nome do Proposto: ANELISE FOSCHIERA 
Cargo ou Função: ADMINISTRADOR 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Descrição Motivo: 1º Seminário sobre governança, gestão de riscos e compliance- Boas 
Práticas no RS 
Bento Gonçalves (30/05/2017) Porto Alegre (30/05/2017) 
Porto Alegre (30/05/2017) Bento Gonçalves (30/05/2017) 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000833/17 
Nome do Proposto: ARTUR JOSE BELTRAMI 
Cargo ou Função: SERVENTE DE OBRAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (15/05/2017) Canoas (15/05/2017) 
Canoas (15/05/2017) Bento Gonçalves (15/05/2017) 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
41 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Descrição Motivo: Conduzir as servidoras Margarida Prestes de Souza e Margarete Quevedo 
ao Campus Canoas onde acompanharão Comissão de Avaliação do INEP no curso de 
matemática do referido Campus. 
Valor das Diárias: 67.68 
 
PCDP 000847/17 
Nome do Proposto: JOSE ELI SANTOS DOS SANTOS 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (30/05/2017) Porto Alegre (30/05/2017) 
Porto Alegre (30/05/2017) Bento Gonçalves (30/05/2017) 
Descrição Motivo: 1º Seminário sobre Governança, Gestão de Riscos e Compliance - Boas 
práticas no RS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 001017/17 
Nome do Proposto: ISADORA FINOKETTI MALICHESKI 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (01/06/2017) Erechim (01/06/2017) 
Erechim (01/06/2017) Bento Gonçalves (01/06/2017) 
Descrição Motivo: Ida ao Campus Erechim para verificação de problemas ocasionados pelas 
fortes chuvas, especialmente nos blocos III e V, de carater emergencial 
Valor das Diárias: 0.00 
 
 
Pró-Reitoria de Ensino 
 
PCDP 000693/17-1C 
Nome do Proposto: ADRIANA FERREIRA BOEIRA 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Vacaria (25/04/2017) Bento Gonçalves (27/04/2017) 
Bento Gonçalves (27/04/2017) Caxias do Sul (27/04/2017) 
Caxias do Sul (27/04/2017) Vacaria (27/04/2017) 
Descrição Motivo: a convite da Pró-reitora de Ensino para auxiliar na análise dos Projetos 
Pedagógicos de Cursos (PPCs). 
Valor das Diárias: 442.50 
 
PCDP 000706/17 
Nome do Proposto: CLARICE MONTEIRO ESCOTT 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (25/04/2017) Vacaria (25/04/2017) 
Vacaria (25/04/2017) Bento Gonçalves (25/04/2017) 
Descrição Motivo: Reunião com os docentes do campus vacaria e runião com os 
representantes da UERGS sobre o curso de Agronomia- Vacaria 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000710/17 
Nome do Proposto: ARTUR JOSE BELTRAMI 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
42 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Cargo ou Função: SERVENTE DE OBRAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (25/04/2017) Porto Alegre (25/04/2017) 
Porto Alegre (25/04/2017) Bento Gonçalves (25/04/2017) 
Descrição Motivo: Conduzir servidores dos Campus da região metropolitana que vieram 
participar de reunião com a pró-reitoria de ensino, sobre registros escolares. 
Valor das Diárias: 85.38 
 
PCDP 000720/17 
Nome do Proposto: CLARICE MONTEIRO ESCOTT 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (27/04/2017) Osório (27/04/2017) 
Osório (27/04/2017) Bento Gonçalves (27/04/2017) 
Descrição Motivo: Ministrar aula inaugural do semestre acadêmico do curso de Especialização 
em Educação Básica e Profissional do campus Osório. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000731/17 
Nome do Proposto: DIOLINDA FRANCIELE WINTERHALTER 
Cargo ou Função: PEDAGOGO-AREA 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Feliz (02/05/2017) Bento Gonçalves (04/05/2017) 
Bento Gonçalves (04/05/2017) Feliz (04/05/2017) 
Descrição Motivo: Apreciação e análise de projetos pedagógicos de curso- PPC 
Valor das Diárias: 475.04 
 
PCDP 000760/17 
Nome do Proposto: ANDREIA MODRZEJEWSKI ZUCOLOTTO 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - Convocação 
Porto Alegre (18/04/2017) Bento Gonçalves (18/04/2017) 
Bento Gonçalves (18/04/2017) Porto Alegre (18/04/2017) 
Descrição Motivo: Convocação para reunião COMFOR 
Valor das Diárias: 67.68 
 
PCDP 000772/17 
Nome do Proposto: MARIA CRISTINA CAMINHA DE CASTILHOS FRANCA 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (10/05/2017) Rio Grande (11/05/2017) 
Rio Grande (11/05/2017) Bento Gonçalves (11/05/2017) 
Descrição Motivo: Reunião com docentes e TAEs do com setores de Biblioteca, Assistência 
Estudantil e Assistentes de alunos do campus Rio Grande. 
Valor das Diárias: 275.61 
 
PCDP 000972/17 
Nome do Proposto: GREICIMARA VOGT FERRARI 
Cargo ou Função: PEDAGOGO-AREA 
Motivo da Viagem:Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (05/06/2017) Porto Alegre (05/06/2017) 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
43 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Porto Alegre (05/06/2017) Bento Gonçalves (05/06/2017) 
Descrição Motivo: Representar a Pró-reitora de ensino em reunião no campus Porto Alegre, 
juntamente com representantes do IFSUL, IFFarroupilha e UFGRS com o objetivo de planejar 
ações em alusão aos 10 anos de PROEJA 
Valor das Diárias: 0.00 
 
 
Pró-Reitoria de Extensão 
 
PCDP 000637/17 
Nome do Proposto: ARTUR JOSE BELTRAMI 
Cargo ou Função: SERVENTE DE OBRAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (19/04/2017) Porto Alegre (19/04/2017) 
Porto Alegre (19/04/2017) Bento Gonçalves (19/04/2017) 
Descrição Motivo: Conduzir a Instrutora Márcia, do curso ( Bota pra fazer. Crie seu negócio de 
alto impacto), ao aeroporto Salgado Filho. 
Valor das Diárias: 85.38 
 
PCDP 000792/17 
Nome do Proposto: ANDREA POLETTO SONZA 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (02/06/2017) Porto Alegre (02/06/2017) 
Porto Alegre (02/06/2017) Bento Gonçalves (02/06/2017) 
Descrição Motivo: Participar do evento “Comunicação Alternativa - ISAAC Brasil” no Campus 
Porto Alegre do IFRS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000794/17 
Nome do Proposto: LEILA SCHWARZ 
Cargo ou Função: PEDAGOGO-AREA 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (12/05/2017) Novo Hamburgo (12/05/2017) 
Novo Hamburgo (12/05/2017) Bento Gonçalves (12/05/2017) 
Descrição Motivo: Participar de reunião de planejamento do IV Jogos do IFRS na Sociedade 
Ginástica de Novo Hamburgo/RS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000806/17 
Nome do Proposto: TIAGO LOCATELLI 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (12/05/2017) Novo Hamburgo (12/05/2017) 
Novo Hamburgo (12/05/2017) Bento Gonçalves (12/05/2017) 
Descrição Motivo: Participar de reunião de planejamento do IV Jogos do IFRS na Sociedade 
Ginástica de Novo Hamburgo/RS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000810/17 
Nome do Proposto: PRISCILA MARTINS VIDOR 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
44 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Cargo ou Função: RELACOES PUBLICAS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (12/05/2017) Novo Hamburgo (12/05/2017) 
Descrição Motivo: Participar de reunião de planejamento do IV Jogos do IFRS na Sociedade 
Ginástica de Novo Hamburgo/RS. 
Novo Hamburgo (12/05/2017) Bento Gonçalves (12/05/2017) 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000827/17 
Nome do Proposto: ANDERSON DALL AGNOL 
Cargo ou Função: ASSISTENTE EM ADMINISTRAçãO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (02/06/2017) Porto Alegre (02/06/2017) 
Porto Alegre (02/06/2017) Bento Gonçalves (02/06/2017) 
Descrição Motivo: Participar do evento “Comunicação Alternativa - ISAAC Brasil” no Campus 
Porto Alegre do IFRS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000828/17 
Nome do Proposto: BRUNA POLETTO SALTON 
Cargo ou Função: TECNICO EM ASSUNTOS EDUCACIONAIS 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (02/06/2017) Porto Alegre (02/06/2017) 
Porto Alegre (02/06/2017) Bento Gonçalves (02/06/2017) 
Descrição Motivo: Participar do evento “Comunicação Alternativa - ISAAC Brasil” no Campus 
Porto Alegre do IFRS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000832/17 
Nome do Proposto: CAROLINE CATANEO 
Cargo ou Função: ASSISTENTE EM ADMINISTRAçãO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (02/06/2017) Porto Alegre (02/06/2017) 
Porto Alegre (02/06/2017) Bento Gonçalves (02/06/2017) 
Descrição Motivo: Participar do evento “Comunicação Alternativa - ISAAC Brasil” no Campus 
Porto Alegre do IFRS. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000976/17 
Nome do Proposto: ANDREA POLETTO SONZA 
Cargo ou Função: PROFESSOR ENS BASICO TECN TECNOLOGICO 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (09/06/2017) Porto Alegre (09/06/2017) 
Porto Alegre (09/06/2017) Bento Gonçalves (09/06/2017) 
Descrição Motivo: Participar do primeiro encontro do Fórum dos Ambientes de Inovação do 
IFRS e conhecer o FAB-Lab POA no Campus Porto Alegre. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
PCDP 000992/17 
Nome do Proposto: ANDERSON DALL AGNOL 
Cargo ou Função: ASSISTENTE EM ADMINISTRAçãO 
  
 
Ministério da Educação 
Secretaria de Educação Profissional e Tecnológica 
Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Sul 
 
45 
Rua General Osório, 348 – Centro – Bento Gonçalves/RS 
 
Motivo da Viagem: Nacional - A Serviço 
Bento Gonçalves (09/06/2017) Porto Alegre (09/06/2017) 
Porto Alegre (09/06/2017) Bento Gonçalves (09/06/2017) 
Descrição Motivo: Participar do primeiro encontro do Fórum dos Ambientes de Inovação do 
IFRS e conhecer o FAB-Lab POA no Campus Porto Alegre. 
Valor das Diárias: 0.00 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
